# Задание к третьему занятию

Состоит из двух частей.

## Общепрограмисткие штуки

В папке c этим заданием вы найдётё также подпапку `src`. Скачайте её (перейдите в эту папку,
затем клик по облачку - "скачать текущую папку"):

![Скачать папку](/uploads/668ae27156c968f1ff4bc80594c7b6f4/save_dir.png)

и распакуйте в директорию, в которой будете выполнять это домашнее задание (например, 
`C:\Users\Ваше_имя_пользователя\mcu\3\homework` - не знаю, какая именно у вас структура).

Если вы ещё не разобрались с [рабочими пространствами](https://gitlab.phys-el.ru/404/automation/tree/master/mcu/lectures/2020-02-28_3rd#%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%87%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0), пожалуйста, сделайте это.

Загрузите рабочее пространство "MCU_C". Добавьте папку, которую только что распаковали,
к этому рабочему пространству. Откройте файл `main.c`.

Вам предлагается написать функцию, которая принимает на вход файл в формате "монохромный BMP" и
меняет местами белый и чёрный цвета (инвертирует их).

>>>
Так как к программированию микроконтроллеров мало отношения имеет то, как вы открываете файлы,
читаете из них и записываете в них, я спрятал все эти моменты в отдельный файл, откуда торчит функция
`save_pic()` сохранения картинки под произвольным именем, и куда я встроил саму
картинку в виде переменной `homework_pic`, которая сразу будет доступна в `main()`. Саму main
я тоже написал, так что вам остаётся написать лишь функцию `invert()`.
>>>

### Спецификация BMP

Вам необходимо изучить спецификацию формата BMP, чтобы определить, где, собственно, лежит картинка,
и как она представлена. Полную спецификацию можете посмортеть [**тут**](https://en.m.wikipedia.org/wiki/BMP_file_format), но для экономии
времени я привёл ниже те куски, которые имеют отношения к нашему конкретному случаю.

>>>
А вот это как раз имеет непосредственное отношение к микроконтроллерам, потому что
вам довольно часто придётся получать (например, от сторонних устройств) пачки двоичных
данных, разбираться в их структуре по документации, вычленять нужное, игнорировать бесполезное
и изменять желаемое.
>>>


Файл представляет собой последовательность нескольких блоков:

||
| :---: |
|Заголовок BMP|
|Заголовок DIB |
|*возможно, разные штуки*|
|Пиксели самого изображения|
|*возможно, ещё штуки*|

Блок пикселей хранит данные о пикселях изображения **построчно**, один пиксель за одним,
слева направо. Количество
байт, приходящихся на строку, должно быть кратно 4; если это не так, в конец дописывается такое количество
нулевых битов, чтобы было кратно (это называется **выравнивание** - alignment).

В заголовках находятся данные о том, как интерпретировать блок пикселей.

**Смещением** здесь называется количество **байт** между данным куском данных и началом файла. 

Заголовок BMP

| Смещение от начала файла | Длина, байт | Значение |
| ---      |  ------  |---------|
| 0x00   | 2   | "BM"   |
| 0x02 | 4 | Размер файла |
| 0x06   | 2 | *зарезервировано* |
| 0x08   | 2 | *зарезервировано* |
| 0x0A   | 4 | Смещение начала блока пикслей |

Заголовок DIB

| Смещение от начала файла | Длина, байт | Значение |
| ---      |  ------  |---------|
| 0x0E  | 4   | Длина DIB-заголовка   |
| 0x12 | 4 | Ширина изображение, пикс. |
| 0x16   | 4 | Высота изображения, пикс. |
| 0x1A   | 2 | Количество цветовых плоскостей (*не нужно*) |
| 0x1C   | 2 | Количество бит на пиксель |
|...|


### Итого

+ **Задача**: написать тело функции `invert`
+ **Как проверять**: находясь в файле `main.c`, нажимать <kbd>Ctrl</kbd><kbd>F5</kbd>, 
  при этом программа соберётся и запустится, выведет что-то в консоль и создаст файл `result.bmp`
  
  ***Если вы всё сделали правильно, картинка должна открываться просмотровщиком или пэйнтом
  и содержать узнаваемую персону на БЕЛОМ фоне.***

## Программирование микроконтроллеров

1. Достичь успеха в компилировании и загрузке на микроконтроллер. ***Вопросы приветствуются!***
2. Поиграть с программой `blink.c`, изменяя длительность задержки. Попробовать сделать так,
   чтобы длительность паузы между миганиями не была равна длительности мига.
   Уменьшив абсолютные величины и того, и другого, заметить, что можно добиться *кажущегося*
   снижения яркости светодиода.
3. (*) Используя результат предыдущего пункта, а также циклы и переменные, добиться *плавного*
   изменения яркости.